# 习题四


### 1 
- $p(X_{n+1}=j|X_n=i,X_{n-1}=i_{n-1},\cdots,X_0=i_0)=p(X_{n+1}=j|X_n=i)$,(独立性),从而$X$是马尔可夫链
- 当且仅当$X_n$独立同分布时,$X$是齐次马尔可夫链

### 2 
#### (1)
令 $x_n=i . x_{n+1}=j$.
当 $i=0$ 时. $j \in \{1\}$. 即 :$p\left(x_{n+1}=1 \mid x_n=0\right)=1 ,\;i.e. p_{01}=1$.
当 $i \geqslant 1$ 时. $j \in\{i-1, i+1\}$

$$
\begin{aligned}
p\left(x_{n+1}\right. & \left.=i+1 \mid x_n=i\right)=p\left(S_{n+1}=i+1 \mid S_n=i\right) p\left(S_n=i|| S_n \mid=i\right)+p\left(S_{n+1}=-i-1 \mid S_n=-i\mid |S_n|=i\right) \\
& =p\left(\xi_{n+1}=1\right) p\left(S_n=i||S_n|=i\right)+p\left(\xi_{n+1}=-1\right) p\left(S_n=i||S_n|=i\right) .
\end{aligned}
$$

若 $n=2 k$ 为偶. 则 $X_n=i=2l$ 为偶
于是 $p\left(S_n=i\right)=C_{2 k}^{p+l} p^{k+l}(1-p)^{k-l} p\left(S_n=-i\right)=C_{2 k}^{k-l} p^{k-l}(1-p)^{k+l}$

$$
\Rightarrow P\left(S_n=i||S_n \mid=i\right)=\frac{p^i}{P^i+(1-p)^i}
$$

对 $n$ 为奇时,同样有上式。于是有

$$
p\left(x_{m+1}=i+1 \mid x_n=i\right)=p  \frac{p^i}{p^i+(1-p)^i}+(1-p) \frac{(1-p)^i}{p^i+(1-p)^i}=\frac{p^{i+1}+(1-p)^{i+1}}{p^i+(1-p)^i}
$$

同理 $p\left(x_{n+1}=i-1 \mid x_n=i\right)=\frac{(1-p) p^i+p(1-p)^i}{p^i+(1-p)^i}$

于是有

$$
P_{i j}=\left\{\begin{array}{cl}
\frac{p^{i+1}+(1-p)^{i+1}}{p^i+(1-p)^i} & j=i+1, i \geqslant 1 . \\
\frac{(1-p) p^i+p \phi(1-p)^i}{p^i+(1-p)^i} & j=i-1, i \geqslant 1 . \\
1 & j=1, i=0 .\\
0 & \text { 其他 }
\end{array}\right.
$$

#### (2)
显然有 $M_{n+1}=\max \left\{M_n, S_{n+1}\right\}$ ，于是 $Y_{n+1}=\max \left\{ M_n , S_{n+1}\right\}$. 于是为 Markov的

$$
Y_n  \in\{0,1-2 \ldots n\} . M_n \geqslant 0 \text {. }
$$

$Y_n=0$ 时

$$
\begin{aligned}
& P\left(Y_{n+1}=1 \mid Y_n=0\right)=p\left(S_{n+1}=-1\right)=1-p . \\
& p\left(Y_{n+1}=0 \mid Y_n=0\right)=p\left(S_{n+1}=1\right)=p .
\end{aligned}
$$


$Y_n=i \geqslant 1 \text { 时. } Y_{n+1} \in\{i-1, i+1\}$ 

$$
\begin{aligned}
& P\left(Y_{n+1}=i+1 \mid Y_n=i\right)=P\left(S_{n+1}=S_{n}-1\right)=1-p \\
& P\left(Y_{n+1}=i-1 \mid Y_n=i\right)=P\left(S_{n+1}=S_{n}+1\right)=p .
\end{aligned}
$$

$$
\text { 于是 } P_{i j}=\left\{\begin{array}{cc}
P & i=j=0 . \\
1-P & i \geqslant 0, j=i+1 \\
P & i \geqslant 1, j=i-1 \\
0 & \text { 其它. }
\end{array}\right.
$$

### 3
$\exists h^{-1}: \mathcal{E}' \mapsto \mathcal{E}$ 是双射

$$
\begin{aligned}
p\left(Y_{n+1}\right. & \left.=j \mid Y_n=i_n, Y_{n-1}=i_{n-1} \ldots Y_1=i_1\right) \\
& =p\left(X_{n+1}=h^{-1}(j) \mid X_n=h^{-1}\left(i_n\right) \ldots, X_1=h^{-1}\left(i_1\right)\right) \\
& =p\left(X_{n+1}=h^{-1}(j) \mid X_n=h^{-1}\left(i_n\right)\right)=p\left(Y_{n+1}=j \mid  Y_n=i_n\right)
\end{aligned}
$$

于是 $Y=\left(Y_n, n \geqslant 0\right)$ 是从 Markov链。

### 4


### 5

$$
\begin{aligned}
&P\left(x_0=1, x_1=2, x_2=3\right)=P_0(1) P_{12} P_{23}=0.3 \times 0.2 \times 0=0.3
\end{aligned}
$$

### 6
$p\left(X_2=2, X_3=21 X_1=1\right)=P_{12} P_{22}=0.2 \times 0.6=0.12$

$P\left(X_1=2, X_2=2 \mid X_0=1\right)=P_{12} \cdot P_{22}=0.12$

### 7
$P\left(X_0=2, X_1=2, X_2=1\right)=P_0(2) P_{22} P_{21}=0.5 \times 0.1 \times 0.5=0.025$

$P\left(X_1=2, X_2=2, X_3=1\right)=\left(P_0(1) P_{12}+P_0(2) P_{22}+P_0(3) P_{32}\right) P_{22} P_{21}=0.0075$

### 8
$$
X_{n+1}=\max \left\{\xi_{n+1}, X_n\right\}\in \{i\geq X_n,i\in\{0,1,2,3\}\}
$$

故为 Markov的

$$P = \begin{pmatrix} 0.1 & 0.3 & 0.2 & 0.4 \\ & 0.4 & 0.2 & 0.4 \\ & & 0.6 & 0.4 \\ & & & 1\end{pmatrix}$$

### 9

$p\left(X_0=1 \mid X_0=1\right)=1 . \quad p\left(X_1=1 \mid X_0=1\right)=0 . p\left(X_2=1 \mid X_0=1\right)=\sum p_{0i} p_{i_0}=\frac{1}{2}$. 

$P\left(X_3=1 \mid X_0=1\right)=\sum\limits_{i,j} P_{0 i} P_{i j} p_{j 0}=\frac{1}{4} . \quad P\left(X_4=1 \mid X_0=1\right)=\frac{3}{8}$.

### 10
$p\left(X_3=1 \mid X_0=1, T=n\right)=0 . \quad \forall n \geqslant 4$

$P\left(X_3=1 \mid X_0=1,T>3\right)=0$

### 11
$X_n \in\{2,1,0,-1\}$

令 $X_n=i,X_{n+1}=j$.

(1) 当 $i=0,-1$ 时. $j \in\{0,1,2\}$

$$
p\left(x_{n+1}=j \mid x_n=i\right)=p\left(\xi_{n+1}=2-j\right)
$$

(2) 当 $i=1$ 时. $j \in\{1,0,-1\}$

$$
p\left(x_{n+1}=j \mid x_n=i\right)=p\left(\xi_{n+1}=1-j\right)
$$

(3) 当 $i=2$ 时. $j \in\{2,1,0\}$

$$
p\left(x_{n+1}=j \mid x_n=i\right)=p\left(\xi_{n+1}=2-j\right)
$$

故 
$$
P = \begin{pmatrix} 0 & \frac{1}{10} & \frac{2}{5} & \frac{1}{2} \\ 0 & \frac{1}{10} & \frac{2}{5} & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{10} & \frac{2}{5} & \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & \frac{1}{10} & \frac{2}{5} & \frac{1}{2}  \end{pmatrix}
$$

### 12 
$\begin{cases} q_1 = 0.3q_1+0.2q_2 \\ q_2 = 0.5q_1+0.1q_2+0.4\end{cases}$

$\implies q_2 = \frac{28}{53}$

### 13

$f_{ij}=\sum\limits_{k=1}^\infty f_{ij}^{(k)}$

$$\begin{cases} q_1 = p_{11}q_1 + \cdots + p_{1,N}q_N\\ \vdots \\ q_N = p_{N-1,1}q_1 + \cdots + p_{N-1,N}q_N\\ q_N = 1\end{cases}$$

$LHS = \frac{i}{N}$

$RHS = \sum\limits_{j=1}^NP_{ij}q_j=\sum\limits_{j=1}^Np_{ij}\frac{i}{N} = \frac{i}{N}$

### 14

必要性 : 设 $Q = \begin{pmatrix}a & 1-a \\ 1-b & b\end{pmatrix}$

$P=Q^2 = \begin{pmatrix}a^2+(1-a)(1-b) & * \\ * & b^2+(1-a)(1-b)\end{pmatrix}$

$\implies p_{11}+p_P{22} = a^2+(1-a)(1-b)+b^2+(1-a)(1-b)=(a+b-1)^2+1\geq 1$

充分性 : 设 $P = \begin{pmatrix}p & 1-p \\ 1-q & q\end{pmatrix}$

注意到 $Q = \begin{pmatrix} \frac{p-\sqrt{p+q-1}}{1-\sqrt{p+q-1}} & \frac{1-p}{1-\sqrt{p+q-1}} \\ \frac{q-\sqrt{p+q-1}}{1-\sqrt{p+q-1}} & \frac{1-q}{1-\sqrt{p+q-1}}\end{pmatrix}$ 是一个马尔科夫两步状态转移矩阵,且 $P=Q^2$


### 15
(1) : $1 \leftrightarrow 2 \leftrightarrow 3,4 \rightarrow 1$. 但 $1 \rightarrow 4$.
于是 $d_1=d_2=d_3$.
$$
\begin{aligned}
& p_{11}^{(2)}=p_{13} p_{31}=1 \times \frac{1}{2}=\frac{1}{2} \quad P_{11}^{(3)}=P_{13} p_{32} p_{21}=1 \times \frac{1}{2} \times 1=\frac{1}{2} . \\
& \text { 于是 } d_1=d_2=d_3=\operatorname{ged}\{2.3\}=1 . \\
& d_4=1 .
\end{aligned}
$$

故 $d_1=d_2=d_3=d_4=1$.

(2) : $1 \leftrightarrow 2 \leftrightarrow 3 \leftrightarrow 4$. F是 $d_1=d_2=d_3=d_4$.
$$
p_{11}^{(3n)}=p_{12} p_{24} p_{41} \cdot\left(p_{24} p_{43} p_{32}\right)^{n-1}=\frac{1}{3} \times\left(\frac{2}{3}\right)^{n-1} \text {. }
$$

于是 $d_1=d_2=d_3=d_4=\operatorname{g}(d\{3 n: n \in \mathbb{Z}\}=3$.

### 16
$i\leftrightarrow j,\forall i,j$, 于是存在 $n,s.t.p_{ii}^{(n)}>0$, 但 $P^2=P$, 于是 $n=1$ 换句话说 $p_{ii}>0$, 从而 $d_i=1,\forall i$ 从而 Markov链是非周期的

于是其为非周期不可约的,从而极限分布等于平稳分布

令 $P=(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n)$ 则 $\alpha_i P = \alpha_i$, 于是 $\alpha_i$ 是平稳分布,从而 $\alpha_1=\alpha_2=\cdots=\alpha_n$

$\implies p_{ij}=p_{jj}$


### 17

$$
\begin{aligned}
& P=Q \operatorname{diag}\left(1, \frac{1}{2},-\frac{1}{2}\right) Q^{-1} \\
& \quad \text { 其中 } Q=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & -1 \\
1 & 0 & 0
\end{array}\right), Q^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 1 \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -1 \\
\frac{1}{2} & -\frac{1}{2} & 0
\end{array}\right)
\end{aligned}
$$

于是 $P^k=Q \operatorname{diag}\left(1 , \frac{1}{2^k},\left(\frac{-1}{2}\right)^k\right) Q^{-1}$

$$
=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{1+(-1)^k}{2^{k+1}} & \frac{1-(-1)^k}{2^{k+1}} & 1-\frac{1}{2^k} \\
\frac{1-(-1)^k}{2^{k+1}} & \frac{1+(1))^k}{2} & 1-\frac{1}{2 k} \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right) \text {. }
$$

(2): $1 \leftrightarrow 2$.
$$
\begin{aligned}
& 1 \leftrightarrow 2 . \\
& p_{11}^{(2 n)}=\left(p_{12} p_{21}\right)^n=\frac{1}{4^n} \quad \text { 故 } \quad d_1=d_2=2 . \quad d_3=1 . \\
& \sum p_{11}^{(n)}<\infty . \quad \sum p_{22}^{(n)}<\infty . \quad \sum p_{33}^{(n)}=\infty .
\end{aligned}
$$

1,2为瞬时的,3 为常返的


### 19.
$2 \leftrightarrow 3$

$f_{11}=a<1,p_{11}^{(n)}=a^n\implies \sum\limits_{n=1}^\infty p_{11}^{(n)}=\frac{a}{1-a}<\infty$
从而1 为瞬时状态

显然有 $p_{22}^{(2 n)}=p_{33}^{(n)}=1$. 于是 $\sum p_{22}^{(n)}=\sum p_{33}^{(n)}=\infty$
从而 2,3 为常返状态

